**拜耳斯坦数据库**（Beilstein
database，亦被译为“拜尔斯坦”）是重要的[化学数据库之一](../Page/化学数据库.md "wikilink")，以有机化学资料见长。它分为**拜耳斯坦文摘数据库**和**拜耳斯坦有机化学结构及数据**两部分，涵盖自1771年起的超过2百万条化学相关文献，收录有1千万余种[物质和](../Page/物质.md "wikilink")1千万余条[化学反应](../Page/化学反应.md "wikilink")。数据库的前身是[俄国人](../Page/俄国人.md "wikilink")[弗里德里希·拜耳斯坦于](../Page/弗里德里希·拜耳斯坦.md "wikilink")1881年创办的“拜耳斯坦有机化学手册”。2007年开始，由[愛思唯爾出版集团下属的位于](../Page/愛思唯爾.md "wikilink")[德国](../Page/德国.md "wikilink")[法兰克福的Elsevier](../Page/法兰克福.md "wikilink")
Information System
GmbH负责维护\[1\]，随后爱斯唯尔将其与[盖墨林数据库整合入](../Page/盖墨林数据库.md "wikilink")[Reaxys](../Page/Reaxys.md "wikilink")。
__NOTOC__
拜耳斯坦数据库采用拜耳斯坦登记号对化学物质进行标识，用户来亦可使用[CAS号进行检索](../Page/CAS号.md "wikilink")。数据库中超过1千万的有机化合物的物理化学性质都经过实际测量验证，并附有资料来源。

## 简史

  - 1862年，弗里德里希·拜耳斯坦开始编撰有机化学手册。
  - 1981年，**拜耳斯坦有机化学手册**第一版第一卷发行，次年第二卷发行。
  - 1896年起，[德国化学会](../Page/德国化学会.md "wikilink")（Gesellschaft Deutscher
    Chemiker）接手第四版编辑工作，1918年起陆续发行第四版。
  - 1951年起，[马克斯-普朗克学会成立拜耳斯坦有机化学文献学会](../Page/马克斯-普朗克学会.md "wikilink")，继续第四版的编辑出版工作。
  - 1983年，拜耳斯坦学会开始建设**贝尔斯坦数据库**。
  - 1991年，拜耳斯坦化学数据光盘发行，同年，AutoNom自动系统命名软件和CrossFire数据库检索软件问世。
  - 1998年，拜耳斯坦有机化学手册停止发行，第四版最终包含503卷，共440,814页。随后的更新完全在拜耳斯坦数据库中进行，由爱思唯尔的子公司Elsevier
    MDL维护。
  - 2007年，爱思唯尔获得数据库的所有权，由于Elsevier MDL被转售于美国的赛美科技（Symyx），数据库由Elsevier
    Information System维护。

2006年第2次更新时，拜耳斯坦数据库中的化学反应记录增加到1千万。2007年第3次更新后，数据库中的化合物记录增加到1千万\[2\]。

## 访问

拜耳斯坦数据库和盖墨林数据库已被爱斯唯尔整合为Reaxys，可以通过Reaxys进行在线检索。

由于数据库以前由赛美科技所属的MDL维护，所以赛美的DiscoveryGate在线检索系统也提供对数据库的检索。

[STN](../Page/STN.md "wikilink")、[DIALOG等商用在线数据库群作为协议第三方用户也曾经提供过对贝尔斯坦数据库的访问](../Page/DIALOG.md "wikilink")。

## 参阅

  - [多特蒙德資料庫](../Page/多特蒙德資料庫.md "wikilink")
  - [化学文摘](../Page/化学文摘社.md "wikilink")：另一个重要的化学数据库
  - [愛思唯爾](../Page/愛思唯爾.md "wikilink")：拥有并维护拜耳斯坦数据库的科技出版集团

## 外部链接

  - [Reaxys官方主页](http://www.reaxys.com/)
  - [Reaxys的历史](https://web.archive.org/web/20130210033147/https://www.reaxys.com/info/about-overview)
  - [拜耳斯坦学会网页，拜耳斯坦数据库历史](http://www.beilstein-institut.de/?id=113)

## 参考文献

[Category:化学数据库](../Category/化学数据库.md "wikilink")
[Category:有机化学](../Category/有机化学.md "wikilink")

1.  [Elsevier Acquires the Beilstein Database, World's Leading Archive
    of Chemical
    Data](http://www.crossfirebeilstein.com/beilsteinacquisitionpressreleasemarch607.pdf)
    ，2007年3月6日
2.  [CrossFire Beilstein database exceeds ten million
    compounds](http://www.crossfirebeilstein.com/PR_Beilstein%2010m_Final.pdf)
    ，2007年8月20日